\chapter{Możliwe elementy hardware/software}
\label{cha:mozliwosci}

Celem pracy jest opracowanie platformy użytkowej, której zadaniem będzie dokonywanie ciągłych pomiarów stanu fizjologicznego ciała użytkownika. Zebrane dane posłużą do określenia jego stanu emocjonalnego. Elementami składowymi budowanego systemu będą:
\begin{itemize}
\item sprzętowa nasobna platforma pomiarowa zbierająca dane z~określonych sensorów. Platforma ta powinna umożliwiać pomiary sygnałów, które są uznawane za sygnały odzwierciadlające w~możliwie dużym stopniu stan ośrodkowego układu nerwowego, powiązany ze stanem emocjonalnym.
%Mierzone sygnały powinny zawierać minimalną ilość zakłóceń bądź też innych artefaktów, a~same sensory powinny umożliwiać bezinwazyjny pomiar i~nie powinny znacząco przeszkadzać w~normalnym funkcjonowaniu.
\item aplikacja mobilna pobierająca i~zapisująca dane z~urządzenia w~swojej pamięci. Dane te będą wykorzystywane przez zawarty w~aplikacji moduł klasyfikujący, który będzie określał zmiany stanu emocjonalnego. % lub prawdopodobieństwo tego, że dana osoba znajduje się obecnie w~danym stanie emocjonalnym.
%Aplikacja powinna umożliwiać użytkownikowi etykietowanie danych, tzn. przypisywanie zmierzonym danym konkretnej klasy opisującej jego stan emocjonalny -- będzie to potrzebne w~przypadku wyboru klasyfikatora, który wymaga danych uczących w~procesie kształtowania modelu.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Sprzętowe platformy pomiarowe}
\label{sec:hardware}

%(jakie są, które są dobre – pewnie na bazie naszych artykułów)

Obecnie dostępnych jest wiele platform umożliwiających pomiary fizjologiczne i~zbieranie takich danych. Charakteryzują się one różnymi możliwościami użycia i~potencjalnymi zastosowaniami (od urządzeń stricte medycznych po proste urządzenia niskokosztowe) \cite{afcsensors-icaisc2018}:

\begin{description}
\item[Empatica E4\footnotemark]\footnotetext{\url{https://www.empatica.com/e4-wristband}} --
opaska nadgarstkowa, przeznaczona do celów badawczych oraz klinicznych; jest wyposażona w~fotopletysmograf do pomiaru objętości krwi i~tętna (ang. {\it Blood Volume Pulse}), sensor przewodnictwa skóry, temperatury oraz akcelerometr

\item[Microsoft Band 2\footnotemark]\footnotetext{\url{https://www.microsoft.com/microsoft-band/}} --
opaska nadgarstkowa przeznaczona głównie dla osób uprawiających sport dzięki współpracy z~telefonem i~sygnalizowaniu powiadomień; posiada optyczny sensor pulsu, sensor przewodnictwa skóry, temperatury, światła, akcelerometr, GPS oraz barometr

\item[BITalino (r)evolution kit\footnotemark]\footnotetext{\url{http://bitalino.com/}} -- kompletna platforma umożliwiająca pomiar sygnałów i~ich rejestrację za pomocą wydanego oprogramowania bądź przy użyciu udostępnionych bibliotek; urządzenie jest zasilane przez dołączony akumulator i~komunikuje się bezprzewodowo przez Bluetooth; zestaw posiada sensory ECG (elektrokardiogram), EDA (przewodnictwo skóry), EMG (elektromiogram), EEG (elektroencefalogram), akcelerometr, sensor światła i~przycisk oraz diodę LED i~buczek

\item[e-Health Sensor Platform V2.0\footnotemark]\footnotetext{\url{https://www.cooking-hacks.com/documentation/tutorials/ehealth-biometric-sensor-platform-arduino-raspberry-pi-medical#tutorial}} -- otwartoźródłowa platforma sprzętowa do budowy aplikacji opartych na pomiarach medycznych; zestaw wymaga zasilania przez USB lub zasilacz (wymagany przy większej ilości sensorów) i~komunikuje się przez transmisję szeregową przez kabel USB (możliwe rozszerzenie o~media bezprzewodowe); dostępne sensory to sensor pulsu i~saturacji, ECG, sensor oddechu, temperatury, pozycji ciała, przewodnictwa skóry oraz EMG

\item[Neurobit Optima\footnotemark]\footnotetext{\url{http://www.neurobitsystems.com/neurobitoptima.htm}} -- przenośny sprzęt do pomiaru sygnałów fizjologicznych przeznaczony do treningu psychologicznego metodami neurofeedbacku i~biofeedbacku, do zastosowań naukowych i wysokotechnologicznych; posiada 4 uniwersalne kanały służące do pomiaru m.in. ECG, EMG, EEG, EOG, GSR i~temperatury; umożliwia łączność bezprzewodową przy użyciu Bluetooth, a~jego współpraca jest możliwa przy użyciu oprogramowania dostarczonego przez producenta lub we własnych aplikacjach przy wykorzystaniu wydanej do tego urządzenia biblioteki
\end{description}

% \cite{mt2018noszone}

Aby ułatwić wybór odpowiedniej dla rozwijanego projektu platformy i~stosowanych sensorów, określono pewne założenia i~wymagania, jakie pożądana platforma powinna spełniać:
\begin{enumerate}
\item urządzenie powinno być małe i~lekkie, tak aby prowadzenie pomiarów nie powodowało dużego dyskomfortu, a~przez to nie wpływało na jakość zbieranych danych
\item urządzenie powinno mieć możliwość łączności bezprzewodowej z~telefonem -- najlepiej, jeśli będzie wspierać protokół Bluetooth
\item dobrze, aby producent urządzenia udostępniał biblioteki dla systemu Android do łatwego łączenia sprzętu z~telefonem i~pobierania danych
\item sensory powinny dokonywać możliwie najdokładniejszych pomiarów, szczególnie dla sygnałów szybko zmieniających się w~czasie
\item pomiary powinny być przeprowadzane w~sposób bezinwazyjny, a~urządzenie powinno być łatwe do założenia i~zdjęcia
\item urządzenie obowiązkowo powinno umożliwiać pomiar pulsu (bądź pomiar elektrokardiogramu) oraz przewodnictwa galwanicznego skóry -- sygnały te są skuteczne w~detekcji stanów relaksu bądź stresu lub frustracji, a~także umożliwiają rozpoznanie różnych stanów, w~których pozostałe sygnały zwracają podobne pomiary, na przykład złość i~strach \cite{haag2004emotion}
\item dobrze, aby platforma umożliwiała pomiary napięcia mięśni EMG (ang. {\it electromyogram}), ponieważ testy wskazują, że sygnał ten mierzony na mięśniach twarzy reaguje na uśmiech użytkownika, a~przez to umożliwia detekcję stanu radości, a~także pomiar oddechu, ponieważ jego częstość i~głębokość jest zazwyczaj mocno powiązana ze stanem emocjonalnym \cite{zhang2017respiration}
\item zrezygnowano z~zastosowania elektroencefalogramu, czyli pomiaru fal mózgowych, ponieważ testy wykazały, że na sygnał ten mocno wpływają jakiekolwiek czynności wykonywane przez człowieka (na przykład mrugnięcie okiem), a~gwałtowniejsze ruchy powodują chwilowe osiąganie maksymalnej lub minimalnej wartości odczytu, wobec czego wyciąganie wniosków z~tego sygnału byłoby mocno utrudnione
\end{enumerate}
 
%---------------------------------------------------------------------------

\section{Możliwe mechanizmy wnioskowania}
\label{sec:software}

Zebrane dane będą wykorzystane do wnioskowania na temat stanu emocjonalnego. Aby umożliwić aplikacji automatyczne przetworzenie tak zgromadzonej wiedzy w~celu zwrócenia informacji o~stanie emocjonalnym użytkownika, należy zaimplementować w~niej odpowiedni mechanizm sztucznej inteligencji.

Poniżej wymieniono i~opisano kilka wybranych mechanizmów wnioskowania, które mogłyby być potencjalnie wykorzystane w~niniejszej pracy (\cite{negnevitsky2005artificial,flach2012machine,tadeusiewicz1993sieci}):
\begin{description}
\item[systemy regułowe] -- stanowią najbardziej popularny mechanizm do budowania systemów opartych na wiedzy; jest to oprogramowanie, którego zadaniem jest automatyczne przetwarzanie zgromadzonej wiedzy (zapisanej przy pomocy {\it reguł} i~{\it faktów}), a~następnie zwrócenie użytkownikowi wyniku będącego odpowiedzią na zapytanie, które użytkownik zadał oraz ewentualnie modyfikacja tej wiedzy, np. przez dodanie lub usunięcie faktów; podstawowe elementy systemu regułowego przedstawiono na rys. \ref{fig:rule-system-scheme}; fakty i~reguły mogą operować na dowolnych danych i~mogą być definiowane m.in. przy pomocy predykatów logiki 1. rzędu lub logiki atrybutowej \cite{nalepa2010hekate}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{rysunki/rule_system_scheme.png}
\caption{Schemat systemu regułowego (opr. własne na podst. \cite{negnevitsky2005artificial})}
\label{fig:rule-system-scheme}
\end{figure}

\item[concept learning] -- jest to metoda uczenia maszynowego pozwalająca na nauczenie się pewnego pojęcia (ang. {\it concept}) na podstawie podanych przykładów zawierających wartości cech oraz etykietę opisującą klasę; opis nauczonego pojęcia składa się najczęściej z~koniunkcji literałów logicznych mających formę {\tt Cecha = Wartość} oraz {\tt Cecha < Wartość} (tylko dla cech numerycznych), co może utrudniać budowanie złożonych definicji pojęć; dla przykładu, mając przykłady danych opisujące delfina (oznaczone literą {\tt p}) oraz przykłady opisujące inne zwierzęta (oznaczone literą {\tt n}) (odpowiednio rys. \ref{fig:concept-example-positive} i~\ref{fig:concept-example-negative})
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{rysunki/cl_pos.png}
\caption{Przykład danych opisujących delfina}
\label{fig:concept-example-positive}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{rysunki/cl_neg.png}
\caption{Przykład danych opisujących inne zwierzęta}
\label{fig:concept-example-negative}
\end{figure}

jedną z~możliwych definicji pojęcia {\it delfin} jest wyrażenie:
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{rysunki/concept_dolphin.png}
\caption{Przykład wyrażenia definiującego delfina}
\label{fig:concept-definition}
\end{figure}

\item[regresja liniowa] -- jest to metoda uczenia maszynowego, która wykorzystuje dane uczące postaci $(x_i,f(x_i))$ (gdzie $x_i$ to wartości liczbowe opisujące cechy, a $f(x_i)$ to wartość etykiety ze zbioru liczb rzeczywistych) w~celu nauczenia się funkcji $\hat{f}$ zdolnej do dobrego oszacowania wartości funkcji $f(x_t)$ dla nieznanego wcześniej przypadku $x_t$; funkcja $\hat{f}$ ma postać iloczynu skalarnego wektora współczynników funkcji i~wektora cech ($\hat{f}=\theta\circ x$), a~do osoby implementującej tę metodę należy zdefiniowanie używanych cech i~stopnia funkcji szacującej; wartości elementów wektora $\theta$ zmieniane są w~trakcie uczenia na podstawie wyznaczonej sumy kwadratów błędów, tzn. różnic między rzeczywistą a~oszacowaną wartością $y_i$. Przykład możliwych dopasować funkcji do danych uczących pokazuje rys. \ref{fig:linreg-example}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{rysunki/lin_reg.png}
\caption{Przykład wyrażenia definiującego delfina}
\label{fig:linreg-example}
\end{figure}
metoda ta może być także wykorzystana w~klasyfikacji -- wtedy etykiety danych uczących mają wartości 0 (brak przynależności do danej klasy) lub 1 (przynależność do klasy), a~funkcja szacująca jest dodatkowo obkładana funkcją sigmoidalną zwracającą wartości z przedziału $[0,1]$ -- ta wersja metody nazywana jest {\bf regresją logistyczną}

\item[Support Vector Machines] -- jest to metoda uczenia maszynowego używana w~klasyfikacji. Polega na podzieleniu zbioru danych na dwie klasy przy użyciu linii (lub hiperpłaszczyzny) rozdzielającej (ang. {\it decision boundary}) w~taki sposób, aby zmaksymalizować odległość między tą linią a~najbliższymi jej przypadkami uczącymi, nazywanymi wektorami wsparcia (ang. {\it support vectors}). Przykład optymalnego podziału przestrzeni danych przedstawiono na rys. \ref{fig:svm-example} (po lewej przykład dla 3 danych uczących, po prawej dla tych samych danych uzupełnionych o~jeden przykład uczący; czerwonymi okręgami zaznaczono wektory wsparcia). Mimo, że metoda polega na szukaniu linii prostej, płaszczyzny lub hiperpłaszczyzny (w~zależności od ilości wymiarów), to może ona być zastosowana także dla danych nieseparowalnych liniowo po określeniu cech danych, które wykażą liniową separację.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{rysunki/svm_example.png}
\caption{Przykład optymalnej linii rozdzielającej w metodzie SVM}
\label{fig:svm-example}
\end{figure}

\item[sieci neuronowe] -- jest to metoda bazująca na przetwarzaniu danych uczących, chociaż częściej zaliczana jest do grupy metod inteligencji obliczeniowej niż do typowej sztucznej inteligencji; opiera się na badaniach biologów pozwalających odkryć budowę i~działanie ludzkiego mózgu; w~najprostszym przypadku jest to struktura złożone z~warstwowo ułożonych neuronów oraz połączeń między neuronami w~sąsiednich warstwach, a~każdy neuron opisuje wchodzące połączenia za pomocą wag; proces uczenia wykorzystuje dane uczące postaci $(x_i,y_i)$ (analogicznie jak w~poprzednio opisywanych metodach) i~polega na modyfikacji wag w~neuronach na podstawie różnic między wyznaczoną przez sieć odpowiedzią na podany wektor $x_i$ a~rzeczywistą wartością $y_i$ -- proces ten nazywa się {\it backpropagation}. Metoda może być zastosowana dla różnych danych, ale ze względu na prowadzone obliczenia muszą one być zakodowane w~postaci numerycznej. Struktura typowej sieci neuronowej jest przedstawiona na rys. \ref{fig:neural-network-example}\footnote{Źródło: \url{https://searchenterpriseai.techtarget.com/definition/neural-network} (dostęp: 2016-05-10)}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{rysunki/neural_network.png}
\caption{Struktura przykładowej sieci neuronowej}
\label{fig:neural-network-example}
\end{figure}

Oprócz klasycznych sieci typu {\it feed-forward} wyróżnia się także sieci konwolucyjne, rekurencyjne, Hopfielda, Kohonena
\end{description}

Podobnie jak przy decyzji na temat platformy sprzętowej, w~przypadku możliwości wyboru modułu programowego także określono pewne założenia, które wybrany mechanizm powinien spełniać:
\begin{enumerate}
\item moduł powinien być w~stanie przyjmować na wejściu dane numeryczne, ponieważ próba wypracowania pewnych nominalnych pojęć na podstawie posiadanych danych (na przykład {\it podwyższone tętno}) może być trudna, a~jej wynik może nie być jednoznaczny i~uniwersalny; manualne odnajdywanie wzorców z~pobranych sygnałów także jest trudne, co zostało zaznaczone w~\cite{zhang2017respiration} dla danych opisujących oddech
\item zbierane dane mają charakter szeregów czasowych, a~częstotliwość ich rejestracji może być duża, dlatego wybrany mechanizm powinien móc radzić sobie z~wieloma danymi wejściowymi opisującymi jeden przypadek
\item dobrze, aby moduł był w~stanie wypracować odpowiedni model bez jakiejkolwiek początkowej ingerencji programisty lub użytkownika; w~przeciwnym przypadku zajdzie konieczność uczenia i~testowania różnych modeli o~różnej strukturze i~wpływie danych cech na wartość funkcji ewaluacyjnej
\item pożądana jest również możliwość implementacji danego mechanizmu wnioskowania bezpośrednio w~aplikacji mobilnej, tak aby mechanizm ten mógł działać bezpośrednio na telefonie (co wykluczy konieczność gromadzenia danych, przenoszenia ich na komputer, uczenia modelu na komputerze i~następnie przenoszenia wyuczonego modelu z~powrotem do aplikacji) i~da możliwość uczenia modelu na bieżąco po każdej sygnalizacji stanu emocjonalnego przez użytkownika
\end{enumerate}

W~kolejnym rozdziale podsumowano podstawy teoretyczne problemu oraz możliwości zastosowania metod jego rozwiązania, a~także dokładnie zdefiniowano cel pracy i~oczekiwany efekt oraz określono narzędzia użyte w~implementacji.